三好運動

三好運動 - 林夕

正能量氾濫時代，「存好心、 做好事、說好話」也人人掛嘴邊。不肯定這「三好」是否源起於佛光山星雲大師所推動的「三好運動」，前兩者完全贊成，對於「說好話」，非常有保留。

如果按星雲大師定義，「說好話」，主要是不要妄語、不可兩舌、不說綺語、不能惡口；說話要說慈悲的話、明理的話、智慧的話、真實的話。

好話等於慈悲、理智、智慧、真話，不難理解，可是一般人一聽到「說好話」，有可能當做一味講好說話，極端的會分不出禮貌上讚美與阿諛奉承的分別；最普通的不想背負說人壞話，也可以變成好心做壞事，慣常的是：有人妻對於丈夫的暴躁自私忍受不住，想要擺脫這段關係，重新開始，做好人的就會說什麼夫妻要互相體諒啊、接受對方的缺點才是愛啊，不要妄語別人，好啊，人妻本可當自強，找到自己出路，就因為聽了這種老好人的勸慰，日後弄出家暴，要帶着傷痕與陰影才重生，好不好？最終，老好人成全了自己的三好道德情操，也成就了一宗家庭悲劇，真是好事多為。

至於何謂妄語、惡口，凡夫俗人理解不一樣，惡口不就是說話罵人。私人之間，自然不應該口出惡言，如果是陌生人，更要顧及起碼的禮儀，如果是有交情的，「好話」的意思，應該是「出於好心的真話」，那就難以避免難聽點的直言了。

許多濫好人，你跟他說某某剛才沒問過主人就把合照、家居環境照片直接放臉書上，濫好人會一口氣細細聲的算了算了，說大家都是朋友，何必弄得尷尬。一次兩次三次，某某沒收到提醒，也意味沒所謂，變成了慣犯。

世上充斥着濫好人，只為好話說盡，不願意出頭當醜人，名副其實的鄉愿，德之賊也。尤其關乎眾人之事，濫好人只說好話，連批評都要講善意，講正能量，特首大談大灣區綱領，不口出惡言，溫良恭儉讓地講好話：「特首也有特首的難處啊，要體諒，沒有絕對的是非黑白，反對的意見表達過就夠了，這意見也未必全對，不要以為自己就掌握真理，所以不必批評太過。」說得多好多漂亮，林鄭聽了，如聞狗吠火車，汪汪汪的，挺有趣。

三好運動落在鄉愿濫好人手上，就是撲滅所有運動於萌芽階段的幫凶。難怪李大釗說：「中國一部歷史，是鄉愿與大盜結合的紀錄。」

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
ESG投資 (左丁山)

下一則
下一則
掙扎求存 (李碧華)